**越南八月革命**（）亦稱“**八月总起义**”（），是[越南獨立同盟會](../Page/越南獨立同盟會.md "wikilink")（簡稱越盟）在1945年8月發起的一次革命，共持续两周，席卷越南南北，越盟从而得到了越南大部地区的统治权，并最终成功自親日國家[越南帝國处夺取了越南政权](../Page/越南帝國.md "wikilink")。越盟主席[胡志明于](../Page/胡志明.md "wikilink")1945年9月2日发表《[独立宣言](../Page/越南独立宣言.md "wikilink")》，宣布成立[越南民主共和国](../Page/越南民主共和国.md "wikilink")。在[第二次世界大戰結束後](../Page/第二次世界大戰.md "wikilink")，法国為維持在[印度支那的殖民统治](../Page/印度支那.md "wikilink")，派兵入越，[法越战争爆发](../Page/第一次印度支那戰爭.md "wikilink")。

## 背景

法国对越南的殖民渗透始于1858年，至1945年止，已持续了87年。1897年，法国为统一管治越南（被分为[东京](../Page/北圻.md "wikilink")、[安南和](../Page/中圻.md "wikilink")[交趾支那三部分](../Page/南圻.md "wikilink")），又设立了[法属印度支那联邦](../Page/法属印度支那联邦.md "wikilink")。法国人以“开化亚洲欠发达地区，避免这些地区永远贫困、野蛮、落后”为由，从法属印度支那获取廉价的劳动力、原材料及自然资源。法国在越南进行的政治镇压和经济剥削，曾引发数次反法武装举事，例如就有持续4年且声势浩大的“[勤王运动](../Page/勤王运动.md "wikilink")”，1917年还发生过罪犯和变节狱警伙同攻占太原监狱（东京北部最大的监狱）的事情，后被称为“太原起义”。此次举事参与者的复杂多元也使得这次举事成为20世纪30年代越南独立运动的一个瞩目前传。尽管所有的反法起事都被政府镇压，它们仍成为了越南世代抵抗的突出象征。

虽然殖民统治的弊端显而易见，但是越南社会在殖民时期仍获得了很大的发展，尤其是教育和民族工业的起步。这也促使了越南民族主义的崛起。受[胡志明等共产党员的影响](../Page/胡志明.md "wikilink")，越南北方的反法斗争常带有[共产主义色彩](../Page/共产主义.md "wikilink")。1930年2月3日，胡志明在香港主持会议，宣布将数个共产主义组织合并，成立[越南共产党](../Page/越南共产党.md "wikilink")，同年10月又改名为印度支那共产党。共产党在越南该时期的独立运动中处于主导地位。其他非共产主义的反抗组织包括[越南国民党](../Page/越南国民党.md "wikilink")、[越南革命同盟会](../Page/越南革命同盟会.md "wikilink")、[越南复国同盟会等](../Page/越南复国同盟会.md "wikilink")，而[高台教](../Page/高台教.md "wikilink")、[和好教以及](../Page/和好教.md "wikilink")[平川派的出现也助长了越南民族主义的发展](../Page/平川派.md "wikilink")。
[JapanTakeSaigon_bridge.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:JapanTakeSaigon_bridge.jpg "fig:JapanTakeSaigon_bridge.jpg")的日军\]\]
1940年，欧洲正处于[第二次世界大战中](../Page/第二次世界大战.md "wikilink")。9月[法国投降](../Page/法国战役.md "wikilink")，法国在印度支那的主导地位便被日本人取代。法国人允许日军出入印度支那殖民地，以换取他们在行政方面的自主。然而1943年起，日军在太平洋上屡遭失败，而1944年英美盟军成功解放法国本土，新成立的[戴高乐政府很可能会取得印度支那的控制](../Page/戴高乐.md "wikilink")，这对日本极为不利。为避免印度支那的反叛，日军与1945年3月9日发动[三九政变](../Page/三九政变.md "wikilink")，击败了驻印支法军，从而完全取得越南的控制权。法国对该地延续87年的殖民系统在不到1日的时间内土崩瓦解。2日后，日本说服[阮朝](../Page/阮朝.md "wikilink")[保大帝](../Page/保大帝.md "wikilink")，后者同意在日本的支持下成立一个新的本土政权，[越南帝国从而建立](../Page/越南帝国.md "wikilink")。尽管如此，大权仍掌握在日本人手中，越南帝国及其[陈仲金内阁徒有虚名](../Page/陈仲金.md "wikilink")。

法国在欧洲的失败也给民族主义者带来好处——新到来的日军仅仅控制了数个大城市，剩余的广大地区正处于权力真空中。他们在混乱间获得了发展壮大的机会。1941年5月胡志明组建了[越南独立同盟会](../Page/越南独立同盟会.md "wikilink")（简称越盟），以农村游击战为方针。这大大加强了越盟的力量，而三九政变、日本直接统治的5个月中，越盟便开始筹备举行总起义，并开始在农村进行宣传工作。而3月9日的剧变也使得民族主义组织在越南南方如雨后春笋般崛起。和好教、高台教等各方面势力，也准备在战争结束时进行举事。

此外，1944年至1945年，[越南爆发了大规模饥荒](../Page/1945年越南饥荒.md "wikilink")。此次饥荒爆发有自然原因，也有人为原因。日军曾强迫许多越南稻农种植其他作物，这导致了大米产量的急降。而粮食产量不足、日法双重剥削，再加上洪涝灾害共同导致了这次大饥荒。饥荒导致大量饥饿农民涌入城市，还有许多农民死于乡村。而这恰好导致了越盟的更大发展——无论是法国人、日本人，或是陈仲金内阁，都无能为力。公民对于政府的不满，使得他们更多的倾向主张武装起事的越盟。越盟通过袭击政府及地主粮仓的方式向难民放粮，更使其民众支持率大增。在所有这些条件及自身宣传活动的影响下，越盟已经在越南北方站稳了脚跟，各地遍布人民委员会等地方分支，为8月总攻击做准备。

## 革命

[Viet_Minh_during_August_Revolution.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Viet_Minh_during_August_Revolution.jpg "fig:Viet_Minh_during_August_Revolution.jpg")检阅越南解放军部队\]\]
革命之前，越盟已经将在[高平](../Page/高平省.md "wikilink")、[谅山](../Page/谅山省.md "wikilink")、[太原](../Page/太原省.md "wikilink")、[宣光](../Page/宣光省.md "wikilink")、[河江和](../Page/河江省.md "wikilink")的根据地纳入统一指挥，作为总攻击的基地。4月，越共总书记[长征于河内主持会议](../Page/长征_\(政治家\).md "wikilink")，宣布将各类越盟武装编为“越南解放军”，由[武元甲指挥](../Page/武元甲.md "wikilink")。8月13日，全国起义委员会成立，准备进行总攻击。8月15日[日本宣布无条件投降](../Page/日本投降.md "wikilink")，越盟认为时刻已经到来，便立即开始行动，准备夺取越南政权。各地的人民委员会等地方分支立即取得了当地的控制权，许多地区在下令起义后便立即响应，城市中的日军束手无策。8月16日的会议决定成立临时政府，[胡志明任主席](../Page/胡志明.md "wikilink")。同日，武元甲率军攻占[太原市](../Page/太原市_\(越南\).md "wikilink")。8月17日河內，大喊越南獨立的示威群眾們佔領了擁護[陳仲金的集會](../Page/陳仲金.md "wikilink")。19日，越盟成功接收[河內的保安隊](../Page/河內.md "wikilink")、警察署等政府機關，許多保安隊和警察也都見勢投靠越盟。對於親日政府和即將崩潰的日軍，則是採取旁觀角色、进行一些消极的抵抗，
只是仍然監禁住之前的[法國官員](../Page/法國.md "wikilink")，使得越盟在各大城市行動时如入无人之境。

越盟在接下来的数日内统一了越南北方。[顺化在](../Page/顺化.md "wikilink")23日宣布独立。8月23日，胡志明臨時革命政府電函順化，要求越南帝国[保大帝退位](../Page/保大帝.md "wikilink")。8月25日，保大下詔宣布退位。8月30日，保大帝在順化皇宮的[午門前举行了](../Page/午門_\(順化\).md "wikilink")[退位仪式](../Page/退位.md "wikilink")，将象征权力的国玺和宝剑交给越盟代表[陳輝燎](../Page/陳輝燎.md "wikilink")、和[瞿輝瑾](../Page/輝瑾.md "wikilink")。之后接受投降的[日本軍雖然拒絕交出自己的武器](../Page/日本軍.md "wikilink")，但是卻答應把從法國手中沒收來的武器轉給越盟。

而在越南南方，越盟的进展却不太顺利。南方的政治更加多元化，越盟没能在南方确立像北方一样的主导地位。南方除越盟以外，还有[高台教](../Page/高台教.md "wikilink")、[和好教](../Page/和好教.md "wikilink")、[平川派以及](../Page/平川派.md "wikilink")[谢秋收的](../Page/谢秋收.md "wikilink")[托洛茨基派等政治宗教势力](../Page/托洛茨基主义.md "wikilink")，他们在独立运动方面存在着很大的分歧。8月25日，越盟在南方首府[西贡建立了临时委员会](../Page/西贡.md "wikilink")，主席为。临时委员会试图完全控制西贡，但是当地的日军受命在西方盟军入越受降前维持秩序，西贡局势不甚稳定。托洛茨基主义者谢秋收在这段时间遭到越盟的刺杀。

9月2日，[河内](../Page/河内.md "wikilink")[巴亭广场举行了越南独立大典](../Page/巴亭广场.md "wikilink")，據稱參加者多達50萬人。\[1\][胡志明宣读了](../Page/胡志明.md "wikilink")《[独立宣言](../Page/越南独立宣言.md "wikilink")》。胡志明称，包括[越南民族在內的全球人類](../Page/越南.md "wikilink")，都享有生存、自由和追求幸福的權利。他歷數[法國](../Page/法國.md "wikilink")[殖民當局的暴行](../Page/殖民主義.md "wikilink")、力陳[越盟](../Page/越盟.md "wikilink")「從日寇的手裡而不是從法國殖民主義者的手裡奪回政權」，最後以[越南民主共和國之名宣佈](../Page/越南民主共和國.md "wikilink")：「越南享有自由和獨立的權利，而且事實上已經成了一個自由和獨立的國家。越南全民族堅決地用全部精力、生命和財產來維這個自由、獨立的權利！」\[2\]这宣告了[越南民主共和国的成立](../Page/越南民主共和国.md "wikilink")。

## 后续

[Gcma_commando_french_indochina_japanese.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Gcma_commando_french_indochina_japanese.jpg "fig:Gcma_commando_french_indochina_japanese.jpg")，战败的日军向法国突击队员敬礼\]\]
然而，新建立的越南民主共和国正面临着西方[盟军的压力](../Page/盟军.md "wikilink")。此前的[波茨坦会议上](../Page/波茨坦会议.md "wikilink")，西方盟国包括[中国在内](../Page/中华民国.md "wikilink")，已经在印度支那划定了受降区——北纬16度线以北由[蒋介石的](../Page/蒋介石.md "wikilink")[国民革命军南下受降](../Page/国民革命军.md "wikilink")，南方则由[英军入越受降](../Page/英军.md "wikilink")。9月12日起英国部队逐步开入越南南方。而法军则随同到来的英军一同入越，他们将被囚禁的法国殖民官员和军队释放，联军于9月23日攻占西贡。此后英国协助法国在越南南方重建统治。在北方，20万国民革命军由[卢汉率领入越受降](../Page/卢汉.md "wikilink")。与南方的英国人不同，中国人到来后并没有立即协助法国重建统治，而是与[越南国民党的](../Page/越南国民党.md "wikilink")[武鸿卿以及](../Page/武鸿卿.md "wikilink")[越南革命同盟会的](../Page/越南革命同盟会.md "wikilink")[阮海臣合作](../Page/阮海臣.md "wikilink")，要求成立联合政府，越盟被迫同意。11月11日胡志明宣布解散[印度支那共产党](../Page/印度支那共产党.md "wikilink")，党组织转入地下活动。翌年1月1日，胡志明被推举为越南民主共和国主席，阮海臣则被选举为副主席，成为少数几个加入该政府的非共产党领袖。

英国和中国对越南的联合管治没有持续多久。取而代之的，是卷土重来的法国殖民者。1946年2月28日中法达成协议，中国军队撤出越南，由法军替代。中国军队撤离后，[阮海臣等越南政府中的非共产主义者便立即失势](../Page/阮海臣.md "wikilink")。法军逐渐在南方重新巩固统治，胡志明为保全国家，要求与法国谈判。3月6日双方达成“三六协定”，规定法国承认越南是[法兰西联盟中的一个构成国](../Page/法兰西联盟.md "wikilink")，拥有自治权，作为回报，法国将不再攻击越军，并于5年内将军队撤出越南；南北统一问题将举行公投决定。但是法国并未完全履行协定，他们要求需以[三六协定为基础在未来达成进一步的协定](../Page/三六协定.md "wikilink")，与此同时又于6月在[南圻扶持建立](../Page/南圻.md "wikilink")“[南圻自治共和国](../Page/南圻自治共和国.md "wikilink")”。自6月至9月，胡志明多次与法国代表商谈，但是双方的分歧仍无法调和。法国与老挝、柬埔寨及南圻代表在[大叻和](../Page/大叻.md "wikilink")[枫丹白露召开的会议推翻了之前的临时协定](../Page/枫丹白露.md "wikilink")，这更使得法越双方的关系进一步恶化。会谈破裂后，双方都开始准备武力解决争端。12月19日双方矛盾激化，爆发了[法越战争](../Page/法越战争.md "wikilink")。

## 参考文献

### 引用

### 来源

  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  -
  - William J. Duiker, *Ho Chi Minh: A Life*.

  - John T. McAlster, Jr. (1966) *Vietnam: The Origins of Revolution*

  - Archimedes L. A. Patti, *Why Viet Nam?: Prelude to America's
    Albatross*

## 外部链接

  -
  -
  - [Vietnam celebrates National Day - VietNam
    News](https://web.archive.org/web/20141029112751/http://vietnamnews.vn/print/203258/viet-nam-celebrates-national-day.htm)

  - [Music of the August Revolution - Vietnam Breaking
    News](http://www.vietnambreakingnews.com/2012/08/music-of-the-august-revolution/)

  - [August Revolution marked a milestone in Vietnamese poetry - Vietnam
    Breaking
    News](http://www.vietnambreakingnews.com/2012/08/august-revolution-marked-a-milestone-in-vietnamese-poetry/)

  - [Không tìm thấy trang bạn yêu cầu - VietNam
    News](https://web.archive.org/web/20061010061640/http://vietnamnews.vnanet.vn/2004-08/28/Stories/26.htm)

## 参见

  - [越南历史](../Page/越南历史.md "wikilink")
  - [法属印度支那](../Page/法属印度支那.md "wikilink")
  - [法越战争](../Page/法越战争.md "wikilink")
  - [越南战争 (1945年至1946年)](../Page/越南战争_\(1945年至1946年\).md "wikilink")
  - [越南共产党](../Page/越南共产党.md "wikilink")
  - [越南独立同盟会](../Page/越南独立同盟会.md "wikilink")
  - [越南人民军](../Page/越南人民军.md "wikilink")

{{-}}

[Category:1945年政治](../Category/1945年政治.md "wikilink")
[Category:20世紀的革命](../Category/20世紀的革命.md "wikilink")
[Category:二战战争后果](../Category/二战战争后果.md "wikilink")
[Category:越南叛亂](../Category/越南叛亂.md "wikilink")
[Category:越南独立运动](../Category/越南独立运动.md "wikilink")
[Category:1945年8月](../Category/1945年8月.md "wikilink")

1.  《八月革命史（一九四五年）》, p. 102.
2.  《獨立宣言》（1945年9月2日），收錄於《胡志明選集》第二卷，p. 1-4.